\documentclass[a4j]{jarticle}

\usepackage{multicol}

\usepackage{ascmac}

\begin{document}

\tableofcontents

\newpage

\section{英単語}
グランドセンチュリー英和辞典\cite{dictionary1}での意味を左の段組、デイリーコンサイス英和和英辞典\cite{dictionary2}での意味を右の段組に示す。

\vspace{1zh}

\noindent
{\Large \textsf{\textbf{chapter}}}\\
\begin{multicols}{2}
\noindent
\textsf{\textbf{1}} （書物、論文などの）章 : the third {\textbf chapter} 第三章 \\
\textsf{\textbf{2}} （生涯、歴史上で、ある特色を持った）１時期 : The birth of the baby began a new chapter in her life. 子供の誕生は彼女の人生の新しい章の始まりであった。\\
\noindent
\textsf{\textbf{1}} (本の）章 \\
\textsf{\textbf{2}} 部門、支部\\
\vspace{6zh}
\end{multicols}

\noindent
{\Large \textsf{\textbf{section}}}\\
\begin{multicols}{2}
\noindent
\textsf{\textbf{1}} 断片、部分 ：divide a class into five sections 一学期を５つに分ける\\
\textsf{\textbf{2}} 断面図、切開、切断 ：a horizontal section 切断面\\
\textsf{\textbf{3}} （本、論文などの）節、セクション ：the sports section of a newspaper 新聞のスポーツ欄\\
\noindent
\textsf{\textbf{1}}部品 \\
\textsf{\textbf{2}}節、段落 \\
\vspace{6zh}
\end{multicols}

\noindent
{\Large \textsf{\textbf{paragraph}}}\\
\begin{multicols}{2}
\noindent
\textsf{\textbf{1}} （文の）段落 ：Your homework is to write a few paragraphs about your summer vacation. 君の宿題は夏休みについてパラグラフを２つ３つ連ねた作文を書くことだ。\\
\textsf{\textbf{2}} （新聞などの）短いニュース記事 ：an editorial paragrapgh 短い社説\\
\noindent
\textsf{\textbf{1}} （文章の）節、段落\\
\vspace{6zh}
\end{multicols}

\noindent


{\Large \textsf{\textbf{report}}}\\
\begin{multicols}{2}
\noindent
\textsf{\textbf{1}} 報告書 ：a financial report 財政報告\\
\textsf{\textbf{2}} 成績、通知表 ：I had a bad report last term. 僕は先学期成績が悪かった。\\
\textsf{\textbf{3}} （新聞、放送の）報道、記事 ：a newspaper report 報道記事\\
\noindent
\textsf{\textbf{1}} 報告\\
\textsf{\textbf{2}} 評判\\
\vspace{4zh}
\end{multicols}

\noindent
{\Large \textsf{\textbf{article}}}\\
\begin{multicols}{2}
\noindent
\textsf{\textbf{1}} 品物、もの ：an article of furniture 家具一点\\
\textsf{\textbf{2}} （新聞、雑誌の）記事、論文 ：Have you read the article about Japan in today's paper? 今日の新聞に載った日本に関する記事を読みましたか。\\
\noindent
\textsf{\textbf{1}} （雑誌、新聞の）論説（記事）\\
\textsf{\textbf{2}} 品物\\
\vspace{6zh}
\end{multicols}

\noindent
{\Large \textsf{\textbf{document}}}\\
\begin{multicols}{2}
\noindent
\textsf{\textbf{1}} 文書（証拠書類、公的記録、証言など） ：official documents 公文書\\
\noindent
\textsf{\textbf{1}} 文書、書類\\

\end{multicols}

\begin{itembox}[l]{\LaTeX ソース}
\begin{verbatim}
グランドセンチュリー英和辞典\cite{dictionary1}での意味を左の段組、デイリーコンサイス英和和英辞典\cite{dictionary2}での意味を右の段組に示す。

\vspace{1zh}

\noindent
{\Large \textsf{\textbf{chapter}}}\\
\begin{multicols}{2}
\noindent
\textsf{\textbf{1}} （書物、論文などの）章 : the third {\textbf chapter} 第三章 \\
\textsf{\textbf{2}} （生涯、歴史上で、ある特色を持った）１時期 : The birth of the baby began a new chapter in her life. 子供の誕生は彼女の人生の新しい章の始まりであった。\\
\noindent
\textsf{\textbf{1}} (本の）章 \\
\textsf{\textbf{2}} 部門、支部\\
\vspace{6zh}
\end{multicols}

\noindent
{\Large \textsf{\textbf{section}}}\\
\begin{multicols}{2}
\noindent
\textsf{\textbf{1}} 断片、部分 ：divide a class into five sections 一学期を５つに分ける\\
\textsf{\textbf{2}} 断面図、切開、切断 ：a horizontal section 切断面\\
\textsf{\textbf{3}} （本、論文などの）節、セクション ：the sports section of a newspaper 新聞のスポーツ欄\\
\noindent
\textsf{\textbf{1}}部品 \\
\textsf{\textbf{2}}節、段落 \\
\vspace{6zh}
\end{multicols}

\noindent
{\Large \textsf{\textbf{paragraph}}}\\
\begin{multicols}{2}
\noindent
\end{verbatim}
\end{itembox}

\begin{itembox}[l]{\LaTeX ソース}
\begin{verbatim}
\textsf{\textbf{1}} （文の）段落 ：Your homework is to write a few paragraphs 
about your summer vacation. 君の宿題は夏休みについてパラグラフを２つ３つ連ねた作文を書くことだ。\\
\textsf{\textbf{2}} （新聞などの）短いニュース記事 ：an editorial paragrapgh 短い社説\\
\noindent
\textsf{\textbf{1}} （文章の）節、段落\\
\vspace{6zh}
\end{multicols}

\noindent


{\Large \textsf{\textbf{report}}}\\
\begin{multicols}{2}
\noindent
\textsf{\textbf{1}} 報告書 ：a financial report 財政報告\\
\textsf{\textbf{2}} 成績、通知表 ：I had a bad report last term. 僕は先学期成績が悪かった。\\
\textsf{\textbf{3}} （新聞、放送の）報道、記事 ：a newspaper report 報道記事\\
\noindent
\textsf{\textbf{1}} 報告\\
\textsf{\textbf{2}} 評判\\
\vspace{4zh}
\end{multicols}

\noindent
{\Large \textsf{\textbf{article}}}\\
\begin{multicols}{2}
\noindent
\textsf{\textbf{1}} 品物、もの ：an article of furniture 家具一点\\
\textsf{\textbf{2}} （新聞、雑誌の）記事、論文 ：Have you read the article about 
Japan in today's paper? 今日の新聞に載った日本に関する記事を読みましたか。\\
\noindent
\textsf{\textbf{1}} （雑誌、新聞の）論説（記事）\\
\textsf{\textbf{2}} 品物\\
\vspace{6zh}
\end{multicols}
\end{verbatim}
\end{itembox}

\begin{itembox}[l]{\LaTeX ソース}
\begin{verbatim}
\noindent
{\Large \textsf{\textbf{document}}}\\
\begin{multicols}{2}
\textsf{\textbf{1}} 文書（証拠書類、公的記録、証言など） ：official documents 公文書\\
\noindent
\textsf{\textbf{1}} 文書、書類\\

\end{multicols}

\end{verbatim}
\end{itembox}


\newpage

\section{詩}

\begin{center}
\fbox{
\begin{minipage}{9cm}
\begin{center}
{\Large 桜坂}
\end{center}

\begin{flushright}
福山雅治
\end{flushright}
君よずっと幸せに風にそっと歌うよ 愛は今も愛のままで\\

揺れる木洩れ日\footnote{樹木の枝葉の間からさし込む日光。}香る桜坂\\
悲しみに似た薄紅色 君がいた恋をしていた 君じゃなきゃ駄目なのよ一つになれず\\
愛を知っていたのに春はやってくるのに 夢は今も夢のままで\\

頬にくちづけ染まる桜坂 抱きしめたい気持ちで一杯だった この街でずっと二人で\\
むじゃき\footnote{素直で悪気がないこと。いつわりや作為がないこと。}すぎた約束\footnote{当事者の間で取り決めること。}涙に変わる\\

愛と知っていたのに花はそっと咲くのに 君は今も君のままで\\ 
会えないけど季節は変わるけど愛しき人\\

君だけが分かってくれた 憧れ追いかけて僕は生きるよ\\
愛を知っていたのに春はやってくるのに 夢は今も夢のままで\\

君よずっと幸せに風にそっと歌うよ 愛は今も愛のままで\\
\end{minipage}
}\end{center}

\vspace{4cm}

恋だけでなく目の前にあることに全力で取り組もうという気にさせてくれる歌詞。\\
切ない思いなどじんじんと伝わってきます。

\begin{itembox}[l]{\LaTeX ソース}
\begin{verbatim}
\begin{center}
\fbox{
\begin{minipage}{9cm}
\begin{center}
{\Large 桜坂}
\end{center}

\begin{flushright}
福山雅治
\end{flushright}
君よずっと幸せに風にそっと歌うよ 愛は今も愛のままで\\

揺れる木洩れ日\footnote{樹木の枝葉の間からさし込む日光。}香る桜坂\\
悲しみに似た薄紅色 君がいた恋をしていた 君じゃなきゃ駄目なのよ一つになれず\\
愛を知っていたのに春はやってくるのに 夢は今も夢のままで\\

頬にくちづけ染まる桜坂 抱きしめたい気持ちで一杯だった この街でずっと二人で\\
むじゃき\footnote{素直で悪気がないこと。いつわりや作為がないこと。}すぎた約束\footnote{当事者の間で取り決めること。}涙に変わる\\

愛と知っていたのに花はそっと咲くのに 君は今も君のままで\\ 
会えないけど季節は変わるけど愛しき人\\

君だけが分かってくれた 憧れ追いかけて僕は生きるよ\\
愛を知っていたのに春はやってくるのに 夢は今も夢のままで\\

君よずっと幸せに風にそっと歌うよ 愛は今も愛のままで\\
\end{minipage}
}\end{center}

\vspace{4cm}

恋だけでなく目の前にあることに全力で取り組もうという気にさせてくれる歌詞。\\
切ない思いなどじんじんと伝わってきます。
\end{verbatim}
\end{itembox}

\section{脚注}
２節の詩のミニページ内に示す。

\section{ラベルの利点と注意点}
\begin{itemize}
 \item 利点\\
ラベルを設定することで、ラベルを設定した位置の節番号などを参照することができるため、挿入、削除、入れ替えなどで文書のレイアウトを変更した場合でも、節番号などが自動的に訂正される。変更した際にユーザが改めて訂正をする必要がないため非常に便利である。
 \item 注意点\\
コンパイルをする際に、コンパイルを２回する必要がある。また、同じラベル名を作成することはできない。
\end{itemize}

\begin{itembox}[l]{\LaTeX のソース}
\begin{verbatim}
\begin{itemize}
 \item 利点\\
ラベルを設定することで、ラベルを設定した位置の節番号などを参照することができる。また、挿入、削除、入れ替えなどで文書のレイアウトを変更した場合でも、節番号などが自動的に訂正される。
 \item 注意点\\
コンパイルをする際に、コンパイルを２回する必要がある。また、同じラベル名を作成することはできない。
\end{itemize}
\end{verbatim}
\end{itembox}

\section{空白制御}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
コマンド名 & 機能 \\
\hline
\textbackslash frenchspacing & ピリオドの後ろのスペース（空き）を、コンマの後ろのスペースよりも狭くする。\\
\textbackslash space & 空白文字を１個書くのと同じ効果。\\
\hline
\end{tabular}

\vspace{4zh}

\begin{itembox}[l]{\LaTeX のソース}
\begin{verbatim}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
コマンド名 & 機能 \\
\hline
\textbackslash frenchspacing & ピリオドの後ろのスペース（空き）を、コンマの後ろのスペースよりも狭くする。\\
\textbackslash space & 空白文字を１個書くのと同じ効果。\\
\hline
\end{tabular}
\end{verbatim}
\end{itembox}

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{dictionary1}
	木原研三, グランドセンチュリー英和辞典, 三省堂, 2002.
\bibitem{dictionary2}
	三省堂編修所, デイリーコンサイス英和和英辞典, 三省堂, 1994.
\bibitem{LaTeX2e}
	藤田眞作, \LaTeXe コマンドブック p.193,195 ,ソフトバンクパブリッシング株式会社, 2003.
\end{thebibliography}

\begin{itembox}[l]{\LaTeX のソース(参考文献）}
\begin{verbatim}
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{dictionary1}
	木原研三, グランドセンチュリー英和辞典, 三省堂, 2002.
\bibitem{dictionary2}
	三省堂編修所, デイリーコンサイス英和和英辞典, 三省堂, 1994.
\bibitem{LaTeX2e}
	藤田眞作, \LaTeXe コマンドブック p.193,195 ,ソフトバンクパブリッシング株式会社, 2003.
\end{thebibliography}
\end{verbatim}
\end{itembox}

\end{document}